%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex

%Rechnen mit Matrizen
\subsection{Rechnen mit Matrizen}
\label{sub:rechnen_mit_matrizen}
%2.1
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(2.1) Definition:}
\begin{itemize}
\item Eine (reelle) m$\times$n-Matrix ist ein "rechteckiges Zahlenschema"

A=$\left(\begin{array}{ccc}
  a_{11}  &\dots   &a_{1n}\\
  \vdots         &      &\vdots \\
  a_{1m} &\dots  &a_{mn}
\end{array}
\right)$
mit m Zeilen und n Spalten. Die Zahl $a_{ij}$ hei\ss{}t der Eintrag von A an der Stelle (i, j). [i: Zeilenindex, j: Spaltenindex] \\
\item$\mathds{R}^{m\times n}:=$ Menge aller reellen m$\times$n Matrizen
\end{itemize}
}}\\
\\
\\
%2.2
\subsubsection{Beispiel}
%\underline{(2.2) Beispiel:}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)] 

\item$\left(
\begin{array}{ccc}
  1   &3 &-2   \\
  0   &0 &4  
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{2\times 3}$

\item$\left(
\begin{array}{ccc}
  x_{1} \\
  x_{2} \\
  \vdots \\
  x_{n}   
\end{array}
\right) \in\mathds{R}^{n\times 1}$ nennt man auch Spaltenvektor.\\

\hspace{8mm}$\left(
\begin{array}{cccc}
x_{1} &x_{2} &\dots &x_{n}
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{1\times n}$ nennt man auch Zeilenvektor

\item O=$\left(
\begin{array}{ccc}
0 &\dots &0 \\
\vdots & &\vdots \\
0 &\dots &0
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{n\times m}$ "Nullmatrix"

\item D=$\left(
\begin{array}{cccc}
  \lambda_{1}&\dots   &0 &0   \\
  0 &\lambda_{2}   &\dots &0   \\
  0 &\dots &\dots &0 \\
  0 &0 &\dots &\lambda_{n} 
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{n\times n}$ "Diagonalmatrix" \hspace{10mm}($\lambda_{1}, \lambda_{2}, ... \lambda_{n}\in\mathds{R}$)

\item Spezialfall: E=E$_{n}$=$\left(
\begin{array}{cccc}
  1&\dots   &0 &0   \\
  0 &1   &\dots &0   \\
  0 &\dots &\dots &0 \\
  0 &0 &\dots &1 
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{n\times n}$ Einheitsmatrix \\
\end{enumerate}

%2.3
\subsubsection{Schreibweise}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(2.3) Schreibweise:}

Für a$_{1}$,..., a$_{n}$ schreibe:
\[\sum_{i=1}^{n} a_{i}:=a_{1}+a_{2}+...+a_{n}\]
\[\prod_{i=1}^{n}a_{i}:=a_{1}\cdot a_{2}\cdot ...\cdot a_{n}\]
}}\\
\\ \\
\underline{Bsp.:}

$1+2+3+\dots+100=\sum_{i=1}^{100}i$

$\sum_{i=1}^{3} (\frac{1}{2})^{i}=(\frac{1}{2})^{1}+(\frac{1}{2})^{2}+(\frac{1}{2})^{3}$ \\
\\
\\
Für Zeilenvektoren $z\in\mathds{R}^{1\times n}$, Spaltenvektoren $s\in\mathds{R}^{n\times 1}$ definiere:

\[z\cdot s=\left(\begin{array}{cccc} a_{1} &a_{2} &\dots &a_{n} \\ \end{array}\right)\cdot
\left(
\begin{array}{cccc}
  b_{1} \\
  b_{2} \\
  \vdots \\
  b_{n}   
\end{array}
\right):=\sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i}=a_{1}b_{1}+a_{2}b_{2}+\dots+a_{n}b_{n}\] \\
\\
%2.4
\subsubsection{Definition (Rechenoperationen für Matrizen)}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(2.4) Definition:} (Rechenoperationen für Matrizen)
\begin{itemize}
\item[(a)] Für $A=(a_{ij}), B=(b_{ij})\in\mathds{R}^{m\times n}$ definiere

$A+B:=
\left(
\begin{array}{cccc}
  a_{11}+b_{11} &a_{12}+b_{12} &... &a_{1n}+b_{1n}   \\
  ... &... &... &...   \\
  a_{m1}+b_{m1} &a_{m2}+b_{m2} &... &a_{mn}+b_{mn}   
\end{array}
\right)$ \hspace{10mm}Summe
\item[(b)] Für $A=(a_{ij})\in\mathds{R}^{m\times n}, \lambda\in\mathds{R}$ definiere

$\lambda\cdot R:=
\left(
\begin{array}{ccc}
  \lambda\cdot a_{11} &\dots &\lambda\cdot a_{1n}   \\
  \vdots &   &\vdots   \\
  \lambda\cdot a_{m1} &\dots   &\lambda\cdot a_{mn}   
\end{array}
\right)$ \hspace{10mm}skalares Vielfaches
\item[(c)] Für $A=(a_{ij})\in\mathds{R}^{m\times n}, B=(b_{ij})\in\mathds{R}^{n\times l}$ definiere

$A\cdot B= 
\left(
\begin{array}{cccc}
  z_{1} \\
  z_{2} \\
  \vdots \\
  z_{n}   
\end{array}
\right)\cdot \left(\begin{array}{cccc} s_{1} &s_{2} &\dots &s_{l} \\ \end{array}\right):=
\left(
\begin{array}{cccc}
  z_{1}\cdot s_{1} &z_{1}\cdot s_{2} &\dots &z_{1}\cdot s_{l}   \\
  \vdots &\vdots & &\vdots   \\
  z_{m}\cdot s_{1} &z_{m}\cdot s_{2} &\dots &z_{m}\cdot s_{l}   
\end{array}
\right)$

Matrixprodukt
\item[(d)] Für $A=(a_{ij})\in\mathds{R}^{m\times n}$ hei\ss{}t $A^{T}:=
\left(
\begin{array}{cccc}
  a_{11} &a_{21} &\dots &a_{m1} \\
  a_{12} &a_{22} &\dots &a_{m2} \\
  \vdots &\vdots & &\vdots   \\
  a_{1n} &a_{2n} &\dots &a_{mn} \\
 
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{n\times m}$ die Transponierte von A
\end{itemize}
}} \\ \\
\\
\underline{Bsp.:}
\begin{itemize}
\item[(1)]$
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 &2 &3   \\
  4 &5 &6
\end{array}
\right)+
\left(
\begin{array}{ccc}
  -1 &0 &1   \\
  2 &3 &0
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{ccc}
  1-1 &2+0 &3+1   \\
  4+2 &5+3 &6+0
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{ccc}
  0 &2 &4   \\
  6 &8 &6
\end{array}
\right)$\\

\item[(2)] $2\cdot \left(
\begin{array}{ccc}
  1 &2 &3   \\
  4 &5 &6
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{ccc}
  2\cdot1 &2\cdot2 &2\cdot3   \\
  2\cdot4 &2\cdot5 &2\cdot6
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{ccc}
  2 &4 &6   \\
  8 &10 &12
\end{array}
\right)$\\

\item[(3)] $\left(
\begin{array}{ccc}
  2 &0 &1   \\
  3 &1 &0
\end{array}
\right)\cdot\left(
\begin{array}{ccc}
  1 &1 &2   \\
  3 &1 &0 \\
  1 &0 &1
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{ccc}
  3 &2 &5   \\
  6 &4 &6
\end{array}
\right)$, \hspace{5mm}$\left(
\begin{array}{cc}
  1 &2 \\
  3 &4
\end{array}
\right)\cdot\left(
\begin{array}{cc}
  2 &1 \\
  0 &1
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{cc}
  2 &3 \\
  6 &7
\end{array}
\right)$

\item[(4)]LGS:

$a_{11}x_{1}+\dots+a_{1n}x_{n}=b_{1}$

\hspace{4mm}\vdots

$a_{m1}x_{1}+\dots+a_{mn}x_{n}=b_{m}$

mit $A=\left(
\begin{array}{ccc}
  a_{11} &\dots &a_{1n}   \\
  \vdots & &\vdots \\
  a_{m1} &\dots &a_{mn}
\end{array}
\right), x=\left(
\begin{array}{ccc}
  x_{1} \\
  \vdots \\
  x_{n}   
\end{array}
\right), b=\left(
\begin{array}{ccc}
  b_{1} \\
  \vdots \\
  b_{m}   
\end{array}
\right)$

[Fasse Linearegleichungssysteme als Spaltenvektoren auf.]\\

\item[(5)] $\left(
\begin{array}{ccc}
  1 &2 &3   \\
  4 &5 &6
\end{array}
\right)^{T}=\left(
\begin{array}{ccc}
  1 &4 \\
  2 &5\\
  3 &6   
\end{array}
\right)$ \hspace{10mm}[Spiegelung an der Diagonalen]
\end{itemize}
Warum definiert man das Matrizenprodukt wie in (2.4)(c)? Weil es in Anwendugen vorkommt.\\
$\to$ siehe z.B. Mentoraufgabe M.3 \\ \\ \\
\\
\underline{Invertieren von Matrizen:}\\ \\
%2.5
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(2.5) Definition:}

Eine quadratsche Matrix $A\in\mathds{R}^{n\times n}$ hei\ss{}t invertierbar, falls $A^{'}\in\mathds{R}^{n\times n}$ existiert mit 

$A\cdot A^{'}=A^{'}\cdot A=E_{n}=\left(
\begin{array}{ccc}
  1&\dots &0 \\
  0 &\dots &0 \\
  0 &\dots &1 
\end{array}
\right)$

In diesem Fall ist $A^{'}$ eindeutig bestimmt und hei\ss{}t die zu $A$ inverse Matrix. Schreibe $A^{-1}$ statt $A^{'}$.
}} \\
\\
\\
%2.6
\subsubsection{Invertieren einer Matrix}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(2.6) Invertieren einer Matrix:}

Eine Matrix $A\in\mathds{R}^{n\times n}$ ist dann und nur dann invertierbar, wenn $rg(A)=n$. In diesem Fall erhält man $A^{-1}$ so:
\begin{itemize}
\item[(1)] Schreibe die Matrix $(A|E_{n})$ hin.
\item[(2)] Wende elementare Zeilenumformungen an, bis in der linken Hälfte $E_{n}$\\
$(A|E_{n})\to$... elementare Zeilenumformungen $\to (E_{n}|B)$
\item[(3)] Dann $B=A^{-1}$.
\end{itemize}
}}\\
\\ \\
\underline{Bsp.:}
\begin{itemize}
\item[(1)]
$A=\left(
\begin{array}{ccc}
  \phantom{-}1 &1 &0   \\
  \phantom{-}2 &3 &0 \\
  -1 &0 &1
\end{array}
\right), \hspace{10mm}A^{-1}=?$

$\left ( \begin{array}{ccc}
 \phantom{-}1 &1 &0   \\
  \phantom{-}2 &3 &0 \\
  -1 &0 &1
\end{array} \right | \left. \begin{array}{ccc}
  1 &0 &0   \\
  0 &1&0 \\
  0 &0 &1
\end{array}\right)\to\left ( \begin{array}{ccc}
 1 &1 &0   \\
  0 &1 &0 \\
  0 &1 &1
\end{array} \right | \left. \begin{array}{ccc}
  \phantom{-}1 &0 &0   \\
  -2 &1&0 \\
  \phantom{-}1 &0 &1
\end{array}\right)\to\left ( \begin{array}{ccc}
 1 &1 &0   \\
  0 &1 &0 \\
  0 &0 &1
\end{array} \right | \left. \begin{array}{ccc}
  \phantom{-}1 &\phantom{-}0 &0   \\
  -2 &\phantom{-}1&0 \\
  \phantom{-}3 &-1 &1
\end{array}\right)\to$

$\left ( \begin{array}{ccc}
 1 &0 &0   \\
  0 &1 &0 \\
  0 &0 &1
\end{array} \right | \left. \begin{array}{ccc}
  \phantom{-}3 &-1 &0   \\
  -2 &\phantom{-}1&0 \\
 \phantom{-} 3 &-1 &1
\end{array}\right) \\
\rightsquigarrow A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
  \phantom{-}3 &-1 &0   \\
  -2 &\phantom{-}1&0 \\
 \phantom{-} 3 &-1 &1
\end{array}\right)$

\item[(2)]
$A=
\left(
\begin{array}{cc}
  5   &2   \\
  0   &0
\end{array}
\right)$ nicht invertierbar [da $rg(A)=1<2$]. \\ \\ \\
\end{itemize}
%2.7
\subsubsection{Rechenregeln für Matrizen}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(2.7) Rechenregeln für Matrizen:}
\begin{itemize}
\item[(a)] Für alle $A, B, C\in\mathds{R}^{m\times n}, \lambda, \mu\in\mathds{R}$:
\begin{itemize}
\item[(i)] $A+B=B+A$
\item[(ii)] $A+(B+C)=(A+B)+C$
\item[(iii)] $(\lambda+\mu)A=\lambda A+\mu A$
\item[(iv)] $\lambda(A+B)=\lambda A+ \lambda B$
\end{itemize}
\item[(b)] Für alle $A, B, C\in\mathds{R}^{n\times n}$:
\begin{itemize}
\item[(i)] $(A\cdot B)\cdot C=A\cdot(B\cdot C)$
\item[(ii)] $(A+B)\cdot C=A\cdot C+ B\cdot C$
\item[(iii)] $A\cdot (B+C)=A\cdot B+ A\cdot C$
\item[(iv)] $E_{n}\cdot A=A=A\cdot E_{n}$
\item[(v)] $(A\cdot B)^{T}=B^{T}\cdot A^{T}$ \\
Beachte: Im Allgemeinen gilt: $A\cdot B\neq B\cdot A$ (für $n\geq 2$)
\end{itemize}
\item[(c)] Für $A, B\in\mathds{R}^{n\times n}$ invertierbar sind auch $A^{-1}, A\cdot B$ invertierbar und \\
$(A^{-1})^{^{-1}}=A, (A\cdot B)^{-1}=B^{-1}\cdot A^{-1}$
\item[(d)] Für $A=\left(
\begin{array}{cc}
  a &b \\
  c &d
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{2\times2}$ mit $ad-bc\neq0$ ist A invertierbar und \\
$A^{-1}=\frac{1}{ad-bc}\left(
\begin{array}{cc}
  a &b \\
  c &d
\end{array}
\right)$
\end{itemize}
}} \\ \\
\\ \\
%2.8
\subsubsection{Anmerkung}
%\underline{(2.8) Anmerkung:}

Wozu ist $A^{-1}$ gut? Ist $A\in\mathds{R}^{n\times n}$ invertierbar, so kann man die Matrixgleichung

$A\cdot X=Y$ $[X, Y\in\mathds{R}^{n\times n}]$ nach X auflösen:

$A\cdot X=Y \xLongrightarrow[\text{}]{A^{-1}} X=E_{n}\cdot X=A^{-1}\cdot(A\cdot X)= A^{-1}\cdot Y$
\newpage
